---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Что означает "Бисмиллях"?
date: 2024-10-15
description: Бисмиллях означает "во имя Аллаха". Мусульмане произносят его перед важным
  действием, обращаясь к Аллаху за помощью и благословением.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/21722/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/163573/
  title: islamqa.info
translator_id: 592987
---

Бисмиллях означает "во имя Аллаха". Полная форма - "Бисмиллях ар-Рахман ар-Рахим", что переводится как "Во имя Аллаха, Милостивого, Милосердного".

Когда человек произносит "Бисмиллях" перед тем, как начать что-либо делать, это означает: "Я начинаю это действие, сопровождая его именем Аллаха или обращаясь за помощью к Аллаху, и тем самым ищу благословения". Аллах — Бог, любимый и почитаемый, к Которому обращаются сердца с приверженностью и покорностью (поклонением). Он - ар-Рахман (Милостивый), Чьим качеством является безграничная милость, и ар-Рахим (Милосердный), Который дарует эту милость Своему творению.

Ибн Джарир (да помилует его Аллах) сказал:

> Аллах, да будет Он возвышен и Его имя освящено, учил Его пророка Мухаммеда {{ $page->pbuh() }} правильным манерам, говоря упоминать Его самые прекрасные имена перед всеми своими действиями. Он велел ему произносить их, прежде чем что-либо делать, и сделал это для всех людей способом приступить к действию, словами, которые должны быть написаны в начале писем и книг. Очевидное значение этих слов указывает именно на то, что подразумевается, и это не нужно прописывать.

Мусульмане произносят "Бисмиллях" перед едой из-за послания от 'Аиши, да будет доволен ею Аллах, о том, что Пророк {{ $page->pbuh() }} сказал:

{{ $page->hadith('ibnmajah:3264') }}

При произношении «Бисмиллях» опускается действие: «Я начинаю своё действие во имя Аллаха», например, «Во имя Аллаха я читаю», «Во имя Аллаха я пишу», «Во имя Аллаха я еду» и так далее. Или: «Я начинаю во имя Аллаха», «Моя поездка во имя Аллаха», «Моё чтение во имя Аллаха» и так далее. Это совершается, поскольку благословение приходит, когда сначала произносится имя Аллаха, а также это передаёт смысл начала только во имя Аллаха, а не во имя кого-либо ещё.
